[Miguel_Angel_Crucifixion_La_Redonda_Logrono_Spain.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Miguel_Angel_Crucifixion_La_Redonda_Logrono_Spain.jpg "fig:Miguel_Angel_Crucifixion_La_Redonda_Logrono_Spain.jpg")《*Crucifixion
of Christ*》, 1540\]\]

**十架七言**，天主教称**架上七言**，指的是基督教傳統上認為[耶稣被釘在十字架上](../Page/耶穌被釘十字架.md "wikilink")，臨[死亡前的最後遺言](../Page/死亡.md "wikilink")。這些遺言分散於[四福音书裡](../Page/四福音书.md "wikilink")，後人將其整理為七句話\[1\]\[2\]\[3\]

## 新教[和合本](../Page/和合本.md "wikilink")

  - “父啊，赦免他们，因为他们所作的，他们不晓得”（）
  - “我实在告诉你，今日你要同我在[樂園里了](../Page/樂園.md "wikilink")。”（）
  - “妇人，看哪，你的儿子。看哪，你的母亲”（）
  - “[以利](../Page/埃洛希姆.md "wikilink")！以利！拉马撒巴各大尼？”（“我的神！我的神！為甚麼離棄我？”）（）
    “[以羅伊](../Page/埃洛希姆.md "wikilink")！以羅伊！拉馬撒巴各大尼？”（）
  - “我渴了”（）
  - “成了（It is finished）”（）
  - “父啊，我将我的灵交在你手里”（）

## 天主教[思高本](../Page/思高本.md "wikilink")

  - 「父啊！寬赦他們罷！因為他們不知道他們做的是什麼。」（路加福音 23:34）
  - 「我實在告訴你：今天你就要與我一同在樂園裏。」（路加福音 23:43）
  - 「女人，看，妳的兒子！看，你的母親！」（若望福音 19:26-27）
  - 「厄里，厄里，肋瑪撒巴黑塔尼！」（「我的天主， 我的天主，你為什麼捨棄了我？」）（瑪竇福音
    27:46）；「厄羅依，厄羅依，肋瑪，撒巴黑塔尼？」（瑪爾谷福音
    15:34）
  - 「我渴。」（若望福音 19:28）
  - 「完成了。」（若望福音 19:30）
  - 「父啊！我把我的靈魂交托在你手中。」（路加福音 23:46）

## 其他

古典時期奥地利著名作曲家[海頓](../Page/海頓.md "wikilink")（1732－1809），於1785年接受當時西班牙[加的斯大主教](../Page/加的斯大主教.md "wikilink")(Archbishop
of
Cadiz)的邀請，根據主耶穌在十字架名為《[我們救主在十架上最後的七句話](../Page/我們救主在十架上最後的七句話.md "wikilink")》，簡稱《十架七言》

第四句见于[马太福音和](../Page/马太福音.md "wikilink")[马可福音](../Page/马可福音.md "wikilink")。第一句、第二句和最后一句都见于[路加福音](../Page/路加福音.md "wikilink")。第三句、第五句和第六句见于[约翰福音](../Page/约翰福音.md "wikilink")。

  - 在[马太福音和](../Page/马太福音.md "wikilink")[马可福音中出现](../Page/马可福音.md "wikilink")：
      - 「我的神！我的神！為甚麼離棄我？」
  - 在路加福音中出现下列3句：
      - “父啊，赦免他们，因为他们所作的，他们不晓得”
      - “我实在告诉你，今日你要同我在乐园里了。”（回答一个强盗）
      - “父啊，我将我的灵交在你手里”
  - 在约翰福音中出现下列3句：
      - “妇人，看哪，你的儿子。看哪，你的母亲”（对马利亚和所爱的门徒——约翰本人）
      - “我渴了”
      - “成了”

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 书籍

<!-- end list -->

  - *The Reader's Encyclopedia*, Second Edition 1965, publisher Thomas
    Y. Crowell Co., New York, editions 1948, 1955. Library of Congress
    Catalog Card No. 65-12510, pages 917- 918 Section: "seven last words
    of Christ"

## 外部链接

  - [基督最后的7句话](http://bswett.com/1974-04SevenLastWords.html) Bethany
    Christian Church, Easter 1974, Pastor: Ben H. Swett.

## 参见

  - [耶稣受难](../Page/耶稣受难.md "wikilink")
  - [右盗](../Page/右盗.md "wikilink")
  - [十四处苦路](../Page/十四处苦路.md "wikilink")

[Category:耶稣受难](../Category/耶稣受难.md "wikilink")
[Category:十字架](../Category/十字架.md "wikilink")
[Category:福音书片段](../Category/福音书片段.md "wikilink")
[Category:耶稣的教义和教诲](../Category/耶稣的教义和教诲.md "wikilink")

1.  John Edmunds, *The seven sayings of Christ on the cross*, Published
    by G. J. Palmer, London, 1855
2.  Geoffrey W. Bromiley, *International Standard Bible Encyclopedia*,
    Eerdmans Press 1995, ISBN 9780802837844 page 426
3.  Joseph F. Kelly, *An Introduction to the New Testament for
    Catholics* Liturgical Press, 2006 ISBN 9780814652169 page 153